**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15250/roleplaying-games/game-structures-part-15-generic-scenario-structures

**Title:** Структура игры, ч.15: Универсальные сценарные структуры (перевод)

**Связанные файлы:**

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15250/roleplaying-games/game-structures-part-15-generic-scenario-structures).

---

В ранних НРИ буквально для каждой задачи использовалась своя уникальная игровая структура.

В «OD&D», например, чтобы избежать монстров в подземелье вы использовали одну механику, а для избегания монстров в дикой местности – совершенно другую.

Игроделы того времени, встречаясь с необходимостью разрешения принципиально новой ситуации, попросту придумывали ещё одну механику для работы с ней. 

*Такое положение дел сохранялось недолго.*<!--more-->

Хорошо показавшие себя cистемы правил делались основой для подсистем.  
Распухшие и избыточные системы объединялись. 

Что ещё важнее, Ведущие искали способы выносить решения по непредвиденным ситуациям быстро и согласно единым универсальным правилам.

> Если ты хочешь сделать «Х», ты делаешь «У».  
> Ну а если ты хочешь сделать что-то типа «Х», то просто ещё раз сделай «У».

##### И вот так, в кратчайшие сроки, возникла первая общая универсальная игровая механика: 
![sample 3d6](http://www.beastsofwar.com/wp-content/uploads/2014/01/Q-Workshop-Dragon-Age-Dice.png)

> Брось 3d6/1d20 и сравни со значением навыка персонажа.

Почти сразу же, последовала идея изменения результата броска при помощи навыков персонажа.   
Затем всё это пришло к принципу *«базовая характеристика + модификатор навыка»*, доминирующему в НРИ-механиках последующих трёх десятилетий.

*Общая и универсальная механика предоставляла Ведущим простой инструмент для создания частных правил прямо за игровым столом.*

Вкупе с достаточным списком навыков, она позволяла свести механизм разрешения новой ситуации всего лишь к проверке одного *(самого подходящего)* из этих навыков.

В противовес тому, процесс создания многих ранних версий правил для НРИ обычно начинался с создания инструментов. 

*Фактически, считалось хорошим тоном взять и придумать собственную механику бросков «с нуля».*  

В общем, ничего удивительного, что Ведущие, столкнувшись с подобным подходом, постарались создать универсальную игровую механику так быстро, как только возможно.

Очевидно, что универсальная механика – благо для Ведущего *(ровно потому же, почему мы предпочтём иметь ящик инструментов пересборке молотка под каждый забиваемый  гвоздь)*, однако она же является благом и для остальных игроков:

Она создаёт гибкое *(и понятное – прим. пер)* игровое окружение, в котором любое действие поддерживается структурой игромеханики. 

*На практике это означает что любое действие может быть разрешено быстро и без запинки.*

Это также означает что, на уровне игромеханики, отсутствует какая-либо структурная предрасположенность по отношению к тому или иному типу деятельности.

> Само-собой, на практике предрасположенность всё-таки имеет место быть, и одни действия производятся проще чем другие, но это – тема для отдельного разговора.

Помимо того, когда я говорю про *«структурную предрасположенность»*, я вновь ссылаюсь на тот факт что характер игрового процесса, как правило, определяется игровыми структурами используемыми в той или иной конкретной игре.

##### Я неоднократно упоминал это обстоятельство ранее:
- Если у вас есть механика для геологической разведки, ваши игроки с большей вероятностью займутся поиском ископаемых.
- Если в игре присутствует удобная система расследования загадок, но нет механики для боя, то и загадки в игре будут чаще решаться словами а не пулями.

## Универсальные сценарные структуры
![sample generic structure](http://4.bp.blogspot.com/-GKW9DvU5DDc/UaCBTnO5KiI/AAAAAAAAADM/r5ZZ5GV9OPQ/s1600/generic+structure.jpg)

Раз уж общая и универсальная механика разрешения заявок-действий показала себя настолько полезной, несложно понять насколько более полезной может оказаться общая и универсальная сценарная структура.

С инструментом подобным ей, Ведущие могли бы плавно и гладко вводить в свою кампанию что угодно, *также легко и непринуждённо как мы можем ввести боёвку в любой момент зачистки какого-нибудь подземелья.*

В связи с этим, не удивительно что история развития индустрии НРИ плотно усеяна попытками расширения области действия общей универсальной игромеханики на сюжетные  структуры макро и микро-уровней.

*Большинство из этих попыток остались в истории не более чем невнятными рекомендациями и туманными, сложными для понимания рассуждениями.*

Впрочем, некоторые из них всё-таки смогли породить более чёткие и объёмные структуры.

*За последние несколько лет, лучшим образцом подобного, без сомнения, являются «skill challenges» из «Dungeons & Dragons 4th Edition».*

##### К несчастью, эти же «skill challenges» демонстрируют нам все ошибки и недочёты характерные для подобных систем:

- Де-ассоциированность механики от персонажа *(со всеми вытекающими последствиями)*;
- Систематическую «вялость» правил, обыкновенно сводящую на нет всё удовольствие от игры;
- Предохранение игроков от совершения ими значимых выборов;
- И т.д. и т.п.

##### В [11-ой части этого цикла](http://pnprpg.ru/blog/2014/10/06/thealexandrian-game-structures-p11/) я перечислил шесть качеств эффективных игровых структур:

1. Они должны быть гибкими *(позволяя игрокам делать выборы без принуждения)*;
2. Они должны позволять делать по настоящему значимые выборы;
3. Они должны позволять игрокам делать выборы ассоциированные с их персонажами;
4. Типовые действия, предлагаемые ими должны быть тесно связаны с предлагаемыми ими же типовыми наградами;
5. Они должны быть увлекательны;
6. Они должны быть легки в подготовке;

Несмотря на то что механизм *«skill challenges»* соответствует части из этих критериев *(в большей или меньшей степени, в зависимости от того варианта «SC», который вы используете)*, они очевидным образом проваливаются относительно оставшегося большинства *(и, на мой взгляд, проваливаются относительно самых важных из них)*.

Большая часть проблем здесь, как мне кажется, возникает из-за недостатка с самого начала присущего каждой общей *(обобщённой)* структуре.

#### Например
Практически любую активность персонажа можно низвести до абстрактного *«действия»*, результат которого потом можно определить проверкой навыка.

Однако, разница между мирными переговорами, безопасным пересечением кишащего призраками леса и поисками рудных жил настолько велика что бросает вызов любой попытке обобщения.

И когда такая попытка всё-таки случается, результат пытается отмежеваться сам от себя, превращаясь в чисто механический алгоритм принятия решений, не имеющих ничего общего с теми решениями что принимают персонажи внутри игры.

С другой стороны, *пока некоторые европейские образчики игростроя доказывают нам что абстрактные механистические структуры могут дать увлекательный игровой процесс*, попытки решения проблемы отстранённость *(и де-ассоциированности)* общей сценарной структуры тяготеют к невнятным, вялым и излишне *«ванильным»* механикам.

В результате, в реальной игре все они оборачиваются механической скукой.

#### Исторически, всё это выражается в том что:
- Чем больше наград за те или иные сюжетные ходы вы добавляете в игромеханику, тем более специфичной она становится и тем сильнее она отвязывается от происходящего в мире игры.

- И чем более общей вы делаете механику, тем всё более мягкотелой и скучной она делается.

##### Так же кажутся безуспешными попытки решения смежного вопроса: 
Создаётся ощущение что уменьшение специфичности механики может решить проблему де-ассоциации от игрового мира, однако такое решение само порождает множество других проблем.

## В поисках Святого Грааля
![sample grail](http://www.adventurepartners.com/ap-blog/wp-content/uploads/2012/11/110-1964x15382.jpg)

Полагаю, сейчас самое время для того чтобы я вынес на свет мой способ эффектно разрубить этот Гордиев узел, снять покрывало с моей собственной Невероятной Общей Универсальной Сценарной Структуры, которая произведёт Революцию за вашим игровым столом.

*Как ни печально, но ничего такого я не сделаю.*

Истинно полноценная, увлекательная и эффективная общая сценарная структура будет Святым Граалем для НРИ. Однако, *даже в большей степени чем сам Грааль*, она может оказаться недостижимой целью.

> С другой стороны, в это же время в прошлом году я говорил что даже универсальные структуры сравнимые с боёвкой *(т.е. общие структуры разрешения конфликта за несколько шагов)* – провальны чуть менее чем полностью.

Однако, как я уже [упоминал недавно](http://thealexandrian.net/wordpress/9595/roleplaying-games/technoir-sequences-vs-skill-challenges), «Technoir» добилась замечательного успеха именно в этом *(в форме, которую сложно воспроизвести другим играм)*.

Так что здесь всё-ещё могут крыться блестящие находки и революционные прорывы до которых мы пока не добрались, только и ждущие своего часа и места.

*Но, к сожалению, я – не тот кто вытащит их на свет (как минимум, я не вытащу их прямо сейчас).*

Я полагаю что последней частью проблем стоящих на пути у подобных прорывов, служит то что наш арсенал надёжных, целиком проработанных сценарных структур крайне ограничен по своим масштабам и разнообразию.

А ведь *«Если тебя есть только яблоко и два персика, тяжело тебе будет вывести из них общее определение Фрукта».*

Я также думаю что было бы замечательно, если бы внезапно мы увидели на просторах нашего хобби и индустрии НРИ множество уникальных, хорошо проработанных сценарных структур. 

Так что их разработка – как раз и занимает всё большее количество моего времени *(как вы уже заметили по этой небольшой серии эссе)*.

И я твёрдо уверен, что большое количество экспериментов в этой области, рано или поздно, но откроет перед всеми нами возможность создания такого динамичного игрового процесса, который, здесь и сейчас, мы даже вообразить не можем.

*The end is nigh.*

*[©The Alexandrian, 04.05.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15250/roleplaying-games/game-structures-part-15-generic-scenario-structures)*